\documentclass{opaper}

\begin{document}
    \m {ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
    \medskip

    \olist {
        {Априорная вероятность $P(A)$}
        /{- $P(A)$, если $A$ - событие из полной группы гипотез.},
        %
        {Апостериорная вероятность $P(H|A)$}
        /{- $P(H|A)$, если $A$ - некоторое событие, а $H$ - гипотеза
        из полной группы гипотез.}
    }

    \medskip
    \m {ТЕОРЕМЫ}
    \medskip

    \olist {
        {О связи попарной независимости и независимости в совокупности}
        /{\mnext Из попарной независимости не следует независимость в совокупности.
        Контрпримером может служить "пример Бернштейна".
        \mnext Дан правильный тетраэдр (пирамидка), который при бросании падает
        на одну из четырех своих граней с равной вероятностью ($\frac{1}{4}$).
        Пирамидка раскрашена в три цвета: по цвету на грань и одна со всеми тремя
        цветами.
        \f {
            &\Omega = \set{w_i}_{i=1}^{4}
            \\&w_1 = \set{\tpp{к}}\tpp{ - пирамидка падает на красную грань}
            \\&w_2 = \set{\tpp{б}}\tpp{ - пирамидка падает на белую грань}
            \\&w_3 = \set{\tpp{с}}\tpp{ - пирамидка падает на синюю грань}
            \\&w_4 = \set{\tpp{м}=\tpp{(кбс)}}\tpp{ - пирамидка падает
            на грань "микс"}
        }
        \\Рассматриваем события:
        \f {
            &A = \set{\tpp{к,м}}\tpp{ - падение на сторону, содержащую красный цвет}
            \\&B = \set{\tpp{б,м}}\tpp{ - падение на сторону, содержащую белый цвет}
            \\&C = \set{\tpp{с,м}}\tpp{ - падение на сторону, содержащую синий цвет}
            \\[8pt]&P(A) = P(B) = P(C) = \frac{2}{4} = \frac{1}{2}
            \\&P(A\cdot B) = P(\set{\tpp{м}}) = \frac{1}{4}
            \\&P(A\cdot C) = P(\set{\tpp{м}}) = \frac{1}{4}
            \\&P(B\cdot C) = P(\set{\tpp{м}}) = \frac{1}{4}
            \\[8pt]&\tpp{Следовательно, $A$, $B$ и $C$ попарно независимы.}
            \\&\tpp{Однако, $P(A\cdot B\cdot C) = P(\set{\tpp{м}}) = \frac{1}{4}
            \neq P(A)\cdot P(B)\cdot P(C) = \frac{1}{8}$,}
            \\&\tpp{т.е. независимости в совокупности нет.}
        }},
        %
        {Свойство независимости $1^0$}
        /{\f {
            A, B\tpp{ незав.}\qthennq\sys {
                A, \wb{B}\tpp{ незав.}
                \\\wb{A}, B\tpp{ незав.}
                \\\wb{A}, \wb{B}\tpp{ незав.}
            }
        }},
        %
        {Свойство независимости $2^0$}
        /{\mnext Вероятность наступления хотя бы одного из независимых в
        совокупности событий $\run{A}{n}$ равна:
        \f {
            P(A_1 + A_2 + ... + A_n)
            = 1 - P(\wb{A_1})\cdot P(\wb{A_1})\cdot ... \cdot P(\wb{A_n})
        }},
        %
        {Свойство независимости $3^0$}
        /{\mnext Если события $\run{A}{n}$ независимы и равновероятны
        ($P(A_i) = p,\ i=\wb{1,n}$), вероятность наступления хотя бы одного из
        них равна:
        \f {
            P(A_1 + A_2 + ... + A_n)
            = 1 - (1-p)^n
        }},
        %
        {Теорема - "Формула полной вероятности"}
        /{\mnext Пусть $\run{H}{n}$ - полная группа событий (можно
        сказать, "гипотез") в рамках данного эксперимента. Тогда:
        \f {
            &\forall A\in\cA
            \\&P(A) = \sumion \brackets{P(H_i)\cdot P(A|H_i)}
        }
        \\Доказательство:
        \f {
            &A = A\cdot \Omega = A\cdot (H_1 + H_2 + ... + H_n)
            = A\cdot H_1 + A\cdot H_2 + ... + A\cdot H_n
            \\&P(A) = P\Brackets{\sumion H_i\cdot A}
            = \sumion P(H_i\cdot A) = \sumion P(H_i)\cdot P(A|H_i)\tpp{, чтд.} 
        }},
        %
        {Теорема - "Формула Байерса"}
        /{\mnext Для любого события $A$ и полной группы гипотез
        $\run{H}{n}$ справедлива формула:
        \f {
            P(H_i|A)
            = \frac{P(H_i)\cdot P(A|H_i)}{\sumjon P(H_j)\cdot P(A|H_j)}
            ,\ i\in\wb{1,n}
        }
        \\Доказательство:
        \f {
            P(H_i|A) = \frac{P(H_i\cdot A)}{P(A)}
            \stackrel{\tpp{по ФПВ}}{=}
            \frac{P(H_i)\cdot P(A|H_i)}{\sumjon P(H_j)\cdot P(A|H_j)}
            ,\ i\in\wb{1,n}
        }},
        %
        {Замечание о формуле полной вероятности и формуле Байерса}
        /{\mnext Обе эти формулы справедливы для любой счётной полной 
        группы гипотез ("ПГГ") $\run{H}{n}, ...$.}
    }

    \medskip
    \m {ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
    \medskip

    \olist {
        {Пример про студента и сессию}
        /{\mnext Студент сдаёт сессию, 3 экзамена: М, Ф, И
        \f {
            &P(\tpp{М}) = 0,7
            \\&P(\tpp{Ф}) = 0,6
            \\&P(\tpp{И}) = 0,9
        }
        \\Найти вероятности событий:
        \f {
            &A = \set{\tpp{Студент сдает сессию}}
            \\&B = \set{\tpp{Студент сдает 1 экзамен}}
            \\&C = \set{\tpp{Студент сдает хотя бы 1 экзамен}}
        }
        \\Решение:
        \f {
            &M = \set{\tpp{Студент сдает М}};\ P(M) = 0,7;\ P(\wb{M}) = 0,3
            \\&\Phi = \set{\tpp{Студент сдает Ф}};\ P(M) = 0,6;\ P(\wb{M}) = 0,4
            \\&I = \set{\tpp{Студент сдает И}};\ P(M) = 0,9;\ P(\wb{M}) = 0,1
        }
        \f {
            &1)\ P(A) = P(M\cdot\Phi\cdot I) = P(M)\cdot P(\Phi)\cdot P(I)
            = 0,7\cdot 0,6\cdot 0,9 = 0,378
            \\&2)\ P(B) = P(M\cdot\wb{\Phi}\cdot\wb{I}
            + \wb{M}\cdot\Phi\cdot\wb{I}
            + \wb{M}\cdot\wb{\Phi}\cdot I)
            = 0,7\cdot 0,4\cdot 0,1 + 0,3\cdot 0,6\cdot 0,1
            + 0,3\cdot 0,4\cdot 0,9 = 0.154
            \\&3)\ P(C) = 1 - P(\wb{C})
            = 1 - P(\wb{M}\cdot\wb{\Phi}\cdot\wb{I})
            = 1 - 0,3\cdot 0,4\cdot 0,1 = 0.988
        }},
        %
        {Пример про тест на заболевание}
        /{\mnext Среди некоторой группы людей вероятность заболевания $\cN$ равна $0,02$.
        Тест, выявляющий заболевание, не совершенен: у 100 больных тест даёт положительный
        результат в 97 случаях; среди здоровых - положительный в 1 случае из 100.
        \mnext Найти вероятность того, что человек, получивший положительный результат теста,
        действительно болен.
        \f {
          &\tpp{Решение:}
          \\&A = \set{\tpp{человек получил положительный результат теста}}
          \mnext&H_1 = \set{\tpp{человек болен}},\ P(H_1) = 0,02
          \\&H_2 = \set{\tpp{человек здоров}},\ P(H_2) = 0,98
          \mnext& P(A|H_1) = 0,97;\ P(A|H_2) = 0,01\tpp{ - условные вероятности гипотез.}
          \mnext& \tpp{По формуле Байеса,}
          \\& P(H_1|A) = \frac{P(H_1)\cdot P(A|H_1)}{\sumion P(H_i)\cdot P(A|H_i)}
          = \frac{0,02\cdot 0,97}{0,02\cdot 0,97 + 0,98\cdot 0,01} \approx 0,664
        }}
    }
\end{document}
